Die bereits genannten Ergebnisse können nahezu ausschließlich auf die Kleinstadt Schleusingen übernommen werden, jedoch bestehen bzgl. der Verkaufsgebiete auch einige Besonderheiten.

Schleusingen bildet im Vergleich zu vielen Städten ähnlicher Größe einen Sonderfall: durch das Einkaufszentrum "Megacenter Schleusingen GmbH" in der Suhler Straße ist hier eine Güterbeschaffung auch für Bewohner der Dörfer um Schleusingen mit vergleichsweise hoher Auswahl möglich - was dem stationären Einzelhandel zugute kommt. Händler können hier auf Kosten von höheren Ausgaben besser wahrgenommen werden und eine erhöhte Nachfrage erfahren. 

Auch das Gebiet in der Nähe des hennebergischen Gymnasiums "Georg Ernst" und um den Markt haben eine nachfragetechnische Besonderheit: Schüler des Gymnasiums - insbesondere die der oberen Klassen - kaufen hier nach der Schule oder in Pausen oft ein. Für neue Geschäfte empfehlen sich besonders Frisch- und Fertingnahrungsmittelverkäufer, die den Verkaufsraum von heute nicht mehr vorhandenen Geschäften wie Mode Beetz nutzen können. Jedoch ist darauf zu achten, das sich das Verkaufsangebot nicht mit dem bereits vorhandenen überschneidet: Fleischer und Bäcker sind zu genüge vorhanden, jedoch nicht etwa ausgefalleneres wie Fischspezialitäten. Auch jugendorientierte Unternehmen könnten hier einen stationären Vertrieb gewinnbringend betreiben - vorausgesetzt, die nötige Nachfrage ist vorhanden.

Eine weitere Besonderheit bildet das Gebiet um die staatliche Grund- und Regelschule "Gerhart Hauptmann": Hier können Händler ähnlich wie Verkäufer in der Nähe des Gymnasiums einen nachfragetechnischen Vorteil erlangen, jedoch ist hier nur schwierig eine mögliche Fläche zu erhalten.

Abschließend ist anzumerken, dass die Standortwahl eines stationären Unternehmens von unzähligen Faktoren abhängt - so können beispielsweise durch den Onlinewandel nur noch wenige stationäre Vertriebe bestehen. Wir können im Rahmen dieser Arbeit zwar auf solche Besonderheiten hinweisen, jedoch keine Entscheidung abnehmen. 

% hängt von vielen faktoren ab, ich möchte nicht herausnehmen unternehmen die entscheidung abzunehmen

% markt mit schule, regelschule ungünsitg wegen baufläche
